---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 信息的边界
category: Other
summary: >-
  互联网的诞生和蓬勃发展，让信息流动变得无与伦比地便捷。古时飞鸽传书，千里马加急，爱人等待的煎熬与苦楚，君臣等待的焦急和惶恐，我们再也无法亲身体会。飞鸽可能半路失踪，千里马可能中途搁浅，剩下的只有无尽的叹息。然而，互联网让两个人的距离，只有
  Enter
  键那么远。我们生在一个巨大技术变革的时代，这是我们的幸运，也是我们的悲哀。本篇文章浅谈了信息的便利性、信息的用途、获取信息的途径、信息的准确性、信息与人的关系、信息的不对称，最后点明文章主旨，信息的边界。每段都相对较短，简洁明了的表明观点，不需要长篇大论。
tags:
  - 信息
  - 互联网
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: dbarobin
      url: 'https://github.com/dbarobin'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/3949252?v=3&s=73'
    content: '&#x6D4B;&#x8BD5;&#x8D5E;&#x8D4F;&#x529F;&#x80FD;&#x3002;'
    date: 2017-02-25T11:29:46.069Z

---

`文/温国兵`

互联网的诞生和蓬勃发展，让信息流动变得无与伦比地便捷。古时飞鸽传书，千里马加急，爱人等待的煎熬与苦楚，君臣等待的焦急和惶恐，我们再也无法亲身体会。飞鸽可能半路失踪，千里马可能中途搁浅，剩下的只有无尽的叹息。然而，互联网让两个人的距离，只有 Enter 键那么远。我们生在一个巨大技术变革的时代，这是我们的幸运，也是我们的悲哀。

关于信息，非常赞同 Fenng 的观点，他认为：**「信息应该是共享免费的，而建立在信息之上的知识体系是需要付费的」**（原话记不得在哪篇文章了，大意是这样）。信息的表现形式数不胜数，文字、音频、图片、视频……我们掌握、综合各种各样的信息来帮助我们决策，也就是说，**信息可以减少不确定性**。当我们知道公车 6:30 在起点站发车，也就不会 6:00 就傻傻地去等车。

获取信息的途径纷繁多样，比如 Wikipedia、朋友圈、微信公众平台、Twitter、Facebook、Blog、Google News、BBC……我们每天都处在信息的洪流中，好似卷入其中，无法自拔。信息的轰炸让我们变得焦虑抑或欣喜、沉默寡言抑或乐于其中。我们在信息的巨人面前，总显得如此悲哀。**此时此刻，获取高质量信息并且高效处理利用，就显得格外重要。**

![480px-Vincent_Willem_van_Gogh_128](http://i.imgur.com/JDGdsom.jpg)
© Vincent van Gogh/Sunflowers (F.456), third version: blue green background Oil on canvas, August 1888/Wikipedia

当然，获取到的信息不一定准确，比如你用某度。即使你用 Google，如果没有在信息基础上的对比、分析、佐证，同样也会被信息欺骗。笔者通常的做法是，搜索一定用 Google 本尊，搜索结果尽可能地找到原始出处，通常同一个 Issue 要找多个例证。这样做的好处是，你会得到一个相对客观相对准确的信息。另外，不轻信，这也是做一个明白人最基础也是最重要的。**我们需要掌握如此多的信息，目的就是在这个世界上不轻易地被忽悠。**

通常，信息与人的质量是相辅相成的，也就是说，人的质量决定了信息的质量，信息的质量反过来反应人的质量。你提供高质量的信息给别人，往往会给别人留下很好的印象，反之，成天代购、无良广告、垃圾鸡汤，别人还会对你有好感吗？我们需要用审美的眼光、刁钻刻薄的理性态度去衡量信息的质量。如果不能做到，还不如时刻保持沉默，让自己变得足够强大。

互联网最大限度地消除了信息的不对称，传统行业靠信息赚钱的模式已经受到了巨大的挑战。正如之前提到的，信息应该是共享免费的，这也是互联网之子 Aaron Swartz 毕生所追求的。我们需要付费的，是建立在信息之上的知识体系，也就是说，我们需要为别人的时间买单，这也是像分答这种知识付费服务有前途的原因。

当然，信息是有边界的，很多信息我们往往无法得知。个人认为，**一个人要想加速度成长，就是要跨越信息的边界。**跨越信息的边界，就是要识别什么样的信息是高质量的，什么样的信息是有用的，以及高效地通过各种可能的途径获取到这样的信息。当然，这些的前提都是你能够畅通无阻地上网。还是要感谢伟大的 GFW，这样就知道我们活得多幸福，你说是吧？

当然，读完这篇短文，你可能还是不知道我在说什么，不要紧，以后会知道的。

–EOF–

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>


